

 Podávajú svoje pocity a príbehy z osobnej skúsenosti. A to je dôvod prečo si tí , ktorí sa opierajú hlavne o objektivitu faktov myslia , že keďže sú tie útrapy príliš osobné tak nie sú objektívne. Nemám nič proti faktom , číslam ale žiaden potvrdený údaj nezmierni bolesť tých čo prežili. 
 Súcitíme s nimi , trasieme sa nad beštialitou ktorá dokáže takto ubližovať ale nikdy nedokážeme pochopiť tú bolesť  a pocit bezmocnosti čo prežívali obete. 
 Tí čo prežili pogromy a holokaust 
 Tí čo prežili komunistické gulagy 
 Tí čo prežili zneužívanie cirkvou 
 Tí čo prežili masakre a genocídy 
 Svedectvá týchto ľudí zavážia viac ako to či ich bolo tisíc či milión. Ak si budeme vážiť život jedného človeka menej ako dvoch či troch tak sa približujeme k opakovaniu najhorších období dejín. Sloboda jedinca by mala mať hranicu tam kde  kde začínajú útrapy druhého... 

